<取消香港政策法> 香港失軍事中立形象

香港失軍事中立形象

（《香港革新論》共同作者 周日東） - 周日東

2018-10-30

說到港中關係，相信最近大家的焦點會放在港珠澳大橋的開通上。不過，在這個課題上，其實有另一宗更值得大家留意的新聞，就是有解放軍軍機在赤鱲角機場降落，接載駐港部隊參與中馬泰三國聯合軍演。這是97年主權移交後，解放軍首次使用本港機場接送部隊。這是否預示香港在軍事上相對「中立」的形象會日漸褪色？這又會如何影響香港？

事實上，駐港部隊的部份士兵也曾因參加演習離港。不過，由於部隊的訓練及後勤基地分別設於東莞及深圳，故此，部隊最終取道深圳機場出國。從這個角度出發，是次駐港部隊特意使用赤鱲角機場，便顯得另有深意。

一直以來，軍隊在中國都有重要的政治角色。港人對此印象較為深刻的，應該是已故中國領導人鄧小平的觀點：駐軍是國家主權的象徵；是故，他直稱「97後解放軍不進駐香港」的說法是「胡說八道」。將這樣的思路套進來，解放軍是次調動，就是要再度強調北京對港的主權以及全面管治權。進一步推想，北京的思維就是如下：解放軍在港活動，根本就是平常事，不值得大驚小怪。

無獨有偶，解放軍這類「平常活動」，港人最近也見過一次：颱風山竹襲港後，駐港部隊在10月中主動出動，清理在郊野公園的塌樹及垃圾。不過，根據《基本法》第14條，理論上來說，應先由特區政府提出「救助災害」的協助請求，解放軍才能作出相關的行動。中國問題專家劉銳紹則透露，這是因為「高層認為『要趁機創造既定事實，讓香港人逐漸接受』」，要「借勢而噬」，「吞噬『兩制』的界線」。

綜合兩件事來看，北京的「願景」就是要把解放軍在港的軍事調動、日常活動，逐漸變成常態，甚至借機繞過某些法律規定，也在所不惜。這樣自然為香港帶來衝擊。

香港作為國際都市，中國在此有任何動作，港府有甚麼反應，其他國家也會看在眼內，並以此評估應該持甚麼態度看待香港。在一國兩制之下，以往香港在軍事上一向以較為「中立」的形象在國際社會出現，同時，由於香港在政治、經濟、社會上確實與內地有別，因此，西方世界願意給予香港不同於中國的待遇（如美國的《香港政策法》）。

香港在政治、經濟、社會層面，已越來越與中國「接軌」（如DQ反對派、大灣區融合、驅逐外國記者等）；如今就在最為敏感的軍事方面，解放軍也要高調亮劍。如此西方國家又有何誘因，要維持給予香港獨特待遇？長此下去，在中美新冷戰的大環境下，美國如要全面壓制中國，取消香港這個「中國白手套」的獨特地位，已經不再是天方夜譚。
香港革新論：
<蘋果>

淺層：人流物流深港經濟一體化
深層：軍港

贏国又贏